\section{まえがき}
現在機械学習の分野において深層学習による画像処理、系列データ処理が高い精度を記録している。このため文字や画像や音声などの認識や生成、翻訳や検索といった自然言語処理に幅広く用いられるようになっている。また化合物の性質予測やゲノム構造の解析、株価の予測のように、生物学や化学や経済学などの情報工学分野を超えた様々な分野においても用いられてきている。

この流れの中で医学分野においても様々な用途で深層学習が用いられてきている。例として以下のようなものが挙げられる。
（例３つくらい）

医学分野において深層学習を用いた自動化によって診断の精度向上や作業の効率化が期待できる用途として、内視鏡画像からの簡易カルテの生成が挙げられる。現在簡易カルテの生成は人手によって行われており、各患者ごとに5分から10分ほどの時間がかかっている。さらに大量の2重チェック負担によって専門医が疲弊するなどといった問題も発生している。
これらの作業が自動化されることによる医師の負担削減が大きく期待できる。
また病変見落としが医師によっては２割以上といったデータもあり、深層学習を用いた精度の高い予測が可能になり病変の見落としが減ることによって患者に対する大きな寄与も期待できる。

しかしながら深層学習を医学分野に用いることに関していくつかの問題がある。一つ目は倫理的な問題である。医療における診断という大きな責任を伴う判断において、深層学習のような機械学習モデルを用いることには責任の所在がなくなるという課題がある。現在の深層学習モデルはブラックボックスであり、判断の根拠が不明となっている。このため医療分野における責任ある判断をまかせることにはまだ至っていない。二つ目はプライバシーの問題である。患者の診断データや内視鏡画像は重要度の非常に高いプライバシーデータであり、実際の推論システムにおいて患者のデータが特定可能な形で出力されてしまうことを必ず避けなければならない。

本研究では簡易カルテという精密検査や診断の確定がなされる前の作業における支援システムとして導入するため、最終的な判断の責任は医師にある。また学習データの作成では、簡易カルテから学習データのマルチラベルを作成するに当たって、質的診断の項目を自動で収集してマルチラベル化するため、プライバシー情報が完全に学習データに含まれない。学習においても、内視鏡画像とマルチラベルデータのみを深層学習モデルに通した。

このように本論文で取り上げる用途での深層学習モデルの利用は利点が多い上に、現在深層学習を医療分野に取り入れる際に課題となることにも対処できていると言える。

既存研究では各患者に対して数十枚ある内視鏡画像すべてに手動で病名情報をラベリングしており、深層学習に必要な数十万の学習データを用意するために膨大な時間がかかっている。全ての画像においてラベリングをした教師あり学習であるために非常に高い精度を記録しているが、推論時も各画像単位で行われるため、画像を用いた診断として用いることはできるが簡易カルテの作成の自動化には至っていない。このため本研究では医師が作成した簡易カルテに対して自然言語処理を行い、教師データとしてマルチラベルを作成した。このマルチラベルデータは二つの部分から構成されている。一番目のラベルは内視鏡画像の中に病変があるか否かを示す値が格納されており、二番目以降は頻出病名に対応した複数のラベルが並んでいる。マルチラベルデータは簡易カルテの病名情報を要約したものとして用いることができる。内視鏡画像とマルチラベルデータの関係性を直接学習させることによって、学習データの作成と学習全ての工程を自動化することに成功した。

学習手法に関しては、大きく分けて二つの手法で実験した。一つ目の手法は各患者における数十枚の画像をそれぞれ一枚ずつ入力し、出力をマルチラベルから損失を計算し、モデルを学習するものである。二つ目の手法では各患者の全ての画像を三次元データとして用いてモデルを学習した。

本論文では作成した学習データを二つの手法においてそれぞれ複数の深層学習モデルで学習と推論を行い、結果を比較した。さらにそれぞれのモデルの結果の傾向から、今後のシステムの推論性能向上のための改善案も提案する。

以下、第２章で関連研究について述べ、第３章で提案手法について、第４章で評価実験、第５章で考察、第６章で結論を述べる。
